<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xml:lang="nl">
    <title>Installatiehandleiding BRP database</title>
    <titleabbrev>Versie 1.0</titleabbrev>

    <chapter>
        <title>Inleiding</title>

        <para>
            Dit document beschrijft de installatie van de BRP database.
        </para>

        <section>
            <title>Doel</title>
            <para>
                Operationeel beheer ondersteunen bij het installeren van een initiële BRP-database.
            </para>
        </section>

        <section>
            <title>Scope</title>
            <para>
                Handleiding voor het initieel installeren van een BRP-database op een nieuwe omgeving.
                Dit document is bedoeld voor operationeel beheerders (en database-administrators) van de BRP-software.
            </para>
        </section>

        <section>
            <title>Doelgroep</title>
            <para>Operationeel beheerders met gedegen kennis van PostgreSQL.</para>
        </section>

        <section>
            <title>Disclaimer</title>
            <para>In deze installatiehandleiding wordt getracht los te staan van de werkelijke deploymentinrichting.
                Deze handleiding is geschreven met als doel het inrichten van een functioneel werkende testomgeving.
                Deze handleiding is niet bedoeld voor het inrichten van een omgeving die geschikt is voor productie of voor het
                draaien van load-tests.
            </para>
        </section>

    </chapter>

    <chapter>
        <title>Precondities</title>
        <para>Aan de volgende precondities moet worden voldaan om tot een correcte installatie van de BRP-database te komen.</para>
        <section>
            <title>PostgreSQL Database server</title>
            <para>Er dient een instantie te zijn van een PostgreSQL server met versie 9.4.x. (zie SAD voor exacte versie)</para>
            <para>Postgres dient zo geconfigureerd te worden dat alle nodes waar tomcat op draait geautoriseerd zijn om te verbinden (pg_hba_conf)</para>
        </section>
    </chapter>


    <chapter>
        <title>Installatie database</title>

        <section>
            <title>Initiële configuratie</title>

            <section>
                <title>Database owner</title>
                <para>
                    Voor de installatie van de database dient er de beschikking te zijn over een databasegebruiker die geautoriseerd is als 'superuser'.
                    Deze superuser zal enkel gebruikt worden voor de installatie van de database. Bij het aanroepen van de database door software van de
                    BRP-services zullen speciale databasegebruikers worden gebruikt die zullen moeten worden aangemaakt. Voor het uitvoeren van de
                    commando's en de scripts zoals opgenomen in deze handleiding, dient deze 'superuser' gebruikt te worden.
                </para>

            </section>
            <section>
                <title>Database</title>
                <para>
                    De scripts zoals opgeleverd bij de BRP-software gaan uit van een reeds aanwezige database. De naam van deze database kan
                    vrij gekozen worden, maar in de softwareconfiguratie en overige handleidingen wordt uitgegaan van een database met de naam 'brp'.
                    Deze database dient de volgende instellingen te hebben:
                    <table title="Instellingen BRP-database">
                        <tgroup cols='2' align='left'>
                            <thead style="">
                                <row>
                                    <entry>Instelling</entry>
                                    <entry>Waarde</entry>
                                </row>
                            </thead>
                            <tbody>
                                <row>
                                    <entry>Naam</entry>
                                    <entry>brp</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Encoding</entry>
                                    <entry>UTF-8</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Collation (LC_COLLATE setting)</entry>
                                    <entry>nl_NL.UTF-8</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Character type (LC_CTYPE setting)</entry>
                                    <entry>nl_NL.UTF-8</entry>
                                </row>
                            </tbody>
                        </tgroup>
                    </table>
                </para>
                <para>
                    Een (voorbeeld)aanroep om (lokaal middels de standaard superuser) een 'brp' database aan te maken met deze parameters vanaf de command-line:
                    <programlisting><?db-font-size 75% ?><![CDATA[createdb -U postgres --encoding=UTF-8 --lc-collate=nl_NL.UTF-8 --lc-ctype=nl_NL.UTF-8 --template=template0 brp]]></programlisting>
                    Of als SQL-statement als er al verbinding is met de databaseserver:
                    <programlisting><?db-font-size 75% ?><![CDATA[CREATE DATABASE brp WITH ENCODING='UTF8' TEMPLATE=template0 LC_COLLATE='nl_NL.UTF-8' LC_CTYPE=' nl_NL.UTF-8';]]></programlisting>
                </para>
                <para>
                    De database moeten op UTC ingesteld worden, omdat dit best-practice is in de databasewereld.
                    <!-- Zie voor meer informatie het document "Tijd en datum in de BRP" van Roel van der Plank -->
                    Stel de tijdzone in met het volgende SQL commando:
                    <programlisting><?db-font-size 75% ?><![CDATA[psql -U postgres -d brp -c "ALTER DATABASE brp SET TIMEZONE TO 'UTC'"]]></programlisting>
                    Of als SQL-statement als er al verbinding is met de databaseserver:
                    <programlisting><?db-font-size 75% ?><![CDATA[ALTER DATABASE brp SET TIMEZONE TO 'UTC']]></programlisting>
                </para>
            </section>
        </section>

        <section>
            <title>SQL scripts</title>

            <para>
                De installatie van de database bestaat verder uit de uitvoer van een lijst met SQL scripts die zijn te vinden in de software package in de
                directory met de naam 'database'. Deze scripts richten een BRP-database in met enkel schema's, rechten, stamgegevens en indexen. Hierbij
                ligt de nadruk erop dat er verder geen operationele data aanwezig zal zijn.
            </para>
            <para>
                Voer onderstaande SQL scripts in de opgegeven volgorde uit:

                <itemizedlist mark='opencircle'>
                    <listitem><para><emphasis>init-database.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>kern/Kern_BRP_structuur.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>kern/Kern_BRP_statische_stamgegevens.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>kern/Kern_BRP_dynamische_stamgegevens.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>kern/Kern_BRP_structuur_aanvullend.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>kern/Kern_BRP_rechten.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>kern/Kern_BRP_custom_changes.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>kern/Kern_BRP_indexen.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>lev/Protocol_BRP_structuur.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>lev/Protocol_BRP_structuur_aanvullend.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>lev/Protocol_BRP_statische_stamgegevens.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>lev/Protocol_BRP_rechten.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>lev/Protocol_BRP_indexen.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>ber/Bericht_BRP_structuur.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>ber/Bericht_BRP_structuur_aanvullend.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>ber/Bericht_BRP_statische_stamgegevens.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>ber/Bericht_BRP_rechten.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>ber/Bericht_BRP_custom_changes.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>ber/Bericht_BRP_indexen.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>kern/99-brp-version.sql</emphasis></para></listitem>
                    <listitem><para><emphasis>kern/93-brp-analyze.sql</emphasis></para></listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
        </section>

        <section>
            <title>Database gebruiker</title>
            <para>
                Zoals eerder genoemd, dienen de applicaties/services geen gebruik te maken van de 'superuser' voor de connectie
                met de database. Hiervoor dient dan ook nog initieel een nieuwe gebruiker aangemaakt te worden. Deze gebruiker dient
                voorzien te zijn van de drie rollen zoals toegevoegd door de BRP SQL scripts, te weten 'brp_activemq', 'brp_bijhouding'
                en 'brp_lezen'. De naam en het wachtwoord van deze gebruiker dienen, na creatie van de gebruiker, in de properties
                bestanden van de verschillende BRP-services te worden gezet (zie hiervoor de installatiehandleiding BRP).
            </para>
            <para>
                Een (voorbeeld) aanroep om (lokaal middels de standaard superuser) een 'brp' gebruiker aan te maken vanaf de command-line:
                <programlisting><?db-font-size 75% ?><![CDATA[createuser -U postgres -D -S -R -P <database username>]]></programlisting>
                Waarna middels de volgende commando's de benodigde rollen kunnen worden toegevoegd:
                <programlisting><?db-font-size 75% ?><![CDATA[psql -U postgres -c "GRANT brp_activemq TO <database username>"
psql -U postgres -c "GRANT brp_lezen TO <database username>"
psql -U postgres -c "GRANT brp_bijhouding TO <database username>"]]></programlisting>
            </para>
            <para>
                Merk op dat de voor de database gebruiker gekozen naam (herkenbaar in de properties in de installatiehandleiding als <![CDATA[<database username>]]>)
                en het ingevulde wachtwoord (herkenbaar in de properties in de installatiehandleiding als <![CDATA[<database password>]]>)
                moeten worden onthouden en op de betreffende plaatsen in de verschillende properties bestanden moeten worden ingevuld. In
                welke bestanden en op welke plek is terug te vinden in de installatiehandleiding BRP.
            </para>
        </section>

        <section>
            <title>Verificatie</title>
            <para>
                Controleer tijdens de uitvoer of er geen foutmeldingen worden gegeven. Wanneer deze toch optreden,
                zullen deze meestal te maken hebben met (het gebrek aan) rechten van de database user die de scripts
                uitvoert. Als er geen foutmeldingen getoond worden, wordt de database correct opgezet en de
                (dynamische) stamgegevens op de juiste wijze ingevoerd. Een laatste controle kan gedaan worden door
                de schema's te bekijken, wat de volgende lijst aan schema's zou moeten opleveren:

                <itemizedlist>
                    <listitem><para>autaut</para></listitem>
                    <listitem><para>ber</para></listitem>
                    <listitem><para>brm</para></listitem>
                    <listitem><para>conv</para></listitem>
                    <listitem><para>ist</para></listitem>
                    <listitem><para>kern</para></listitem>
                    <listitem><para>lev</para></listitem>
                    <listitem><para>migblok</para></listitem>
                    <listitem><para>public</para></listitem>
                    <listitem><para>verconv</para></listitem>
                </itemizedlist>
            </para>

            <para>
                <emphasis>
                    Voor eventuele inhoudscontroles kunnen stamgegevens worden bekeken. Bekijk daarvoor bijvoorbeeld
                    de inhoud van de tabellen 'kern.landgebied' en 'kern.partij'. Deze tabellen zouden gevuld moeten zijn.
                </emphasis>
            </para>
        </section>
    </chapter>

</book>
