<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
    <title>Beheerhandleiding BRP Beheer software</title>
    <titleabbrev>Versie 1.0</titleabbrev>

    <chapter>
        <title>Inleiding</title>

        <para>
            Dit document beschrijft de beheeraspecten van de BRP Beheer software
        </para>

        <section>
            <title>Doel</title>
            <para>
                Operationeel beheer ondersteunen bij het beheren van de BRP Beheer software.
            </para>
        </section>

        <section>
            <title>Scope</title>
            <para>
                Handleiding voor het beheren van de BRP Beheer software op een nieuwe omgeving op een bestaande omgeving.
                Dit document is bedoeld voor operationeel beheerders van de BRP Beheer software.
            </para>
        </section>

        <section>
            <title>Doelgroep</title>
            <para>Operationeel beheerders met gedegen kennis van PostgreSQL en Apache Tomcat.</para>
        </section>

        <section>
            <title>Precondities</title>
            <para>Aan de volgende precondities moet worden voldaan om tot een correcte installatie van de software te komen.</para>
            <section>
                <title>Database</title>
                <para>Er is een BRP database geïnstalleerd en toegankelijk op een bekende hostname + port (zie handleiding database installatie).
                </para>
            </section>
        </section>

    </chapter>

    <chapter>
        <title>Aandachtspunten met betrekking tot gegevens in de database</title>

        <para>
            Het rechtstreeks invoegen of muteren van data in de database buiten de daarvoor bedoelde
            interfaces om (systeem interfaces, beheertooling, testtooling) wordt niet ondersteund.
            De applicatie verwacht dat de data in een consistente staat in de database staat,
            de daarvoor bedoelde interfaces dwingen dit af. De applicatie kan niet overweg met inconsistente
            data als gevolg van het omzeilen van deze interfaces. De applicatie is niet getest op dit vlak.
            Concrete voorbeelden van issues die kunnen ontstaan:

            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>De applicatie verwacht dat datumvelden in de database door de applicatie worden gevuld met de juiste context (tijdzone).
                        Deze context kan onbedoeld verschillen als buiten de reguliere interface om gebruik wordt gemaakt van default global variables
                        (current_timestamp, now(), etc) in combinatie met een verschil in tijdzone tussen het Operating System en de database.
                        Zie voor meer informatie: http://www.postgresql.org/docs/current/static/release-9-2.html
                        Gevolg kunnen afwijkingen zijn in tijdstippen tussen logging, berichten, database inhoud, etc.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Het aanwezig zijn van meer dan 1 record dat voldoet aan bepaalde criteria, waar er maar 1 zou mogen zijn
                        (bijv. op het gebied van BRP afleverwijze). In deze gevallen kan de applicatie onverwacht gedrag vertonen
                        (willekeur in welk record wordt gebruikt, crashes, niet gedocumenteerde of aspecifieke foutmeldingen, etc.).</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>

        </para>
    </chapter>

</book>