<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
    <title>Beheerhandleiding BRP Bijhouding software</title>
    <titleabbrev>Versie 1.0</titleabbrev>

    <chapter>
        <title>Inleiding</title>

        <para>
            Dit document beschrijft de beheeraspecten van de BRP Bijhouding software.
        </para>

        <section>
            <title>Doel</title>
            <para>
                Operationeel beheer ondersteunen bij het beheren van de BRP Bijhouding software.
            </para>
        </section>

        <section>
            <title>Scope</title>
            <para>
                Handleiding voor het beheren van de BRP Bijhouding software op een nieuwe omgeving op een bestaande omgeving.
                Dit document is bedoeld voor operationeel beheerders van de BRP Bijhouding software.
            </para>
        </section>

        <section>
            <title>Doelgroep</title>
            <para>Operationeel beheerders met gedegen kennis van PostgreSQL en Apache Tomcat.</para>
        </section>

        <section>
            <title>Precondities</title>
            <para>Aan de volgende precondities moet worden voldaan om tot een correcte installatie van de software te komen.</para>
            <section>
                <title>Database</title>
                <para>Er is een BRP database geïnstalleerd en toegankelijk op een bekende hostname + port (zie handleiding database installatie).
                </para>
            </section>
        </section>
    </chapter>

    <chapter>
        <title>Certificaten</title>

        <para>Certificaten worden binnen het BRP-systeem gebruikt voor de volgende drie doeleinden:
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Encryptie en Authenticatie - SSL over TLS met Client Authentication</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Autorisatie - Autorisatie van de partij waarmee gecommuniceerd wordt</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Verificatie - Controle van de integriteit van berichten</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>

            De volgende paragrafen beschrijven deze doeleinden in meer detail en geven aan wat er moet gebeuren om het systeem correct te configureren.

            Voor server- en clientcertificaten van partijen zijn Certificate Signing Requests (CSR) nodig. Deze zullen self-signed zijn en daarom
            moeten worden toegevoegd aan de trust store van de ontvangende partij worden toegevoegd.

            Als er niet gebruik wordt gemaakt van SSL offloading middels een webserver, dient Tomcat zelf de SSL verbinding te verzorgen en als
            zodanig te worden geconfigureerd.
        </para>

        <section>
            <title>Encryptie</title>
            <section>
                <title>BRP als server</title>
                <para>
                    Encryptie van de communicatie en authenticatie van de client wordt verzorgd door de webserver. Het is de bedoeling dat er
                    een webserver voor de applicatieserver komt te draaien, die de SSL verbinding opzet. Hierbij wordt gebruik gemaakt van SSL met client
                    authentication. Creëer een CSR en signeer deze. Voeg het certificaat en private key toe aan de private store van de webserver.
                    Verstrek het gesigneerde certificaat aan de client en voeg het toe aan de trust store van de client.
                    Vanwege de Client Authentication heeft elke client een clientcertificaat nodig, welke gebruikt zal worden tijdens
                    de SSL handshake. Voeg het clientcertificaat toe aan de trust store van de webserver. Het clientcertificaat en private key
                    zullen moeten worden toegevoegd aan de private store van de client.
                    Deze vorm van communicatie wordt gebruikt voor de Bevraging services.
                </para>
            </section>
        </section>

        <section>
            <title>Autorisatie</title>
            <para>
                Om clients te kunnen autoriseren moet er een gesigneerd certificaat aan de client verstrekt zijn. Dit is hetzelfde certificaat dat
                wordt gebruikt voor de SSL encryptie. De subject, serial en signature van het certificaat dient aanwezig te zijn in de certificaat
                tabel van het autaut database schema. Deze gegevens worden bij een request uit de SOAP header gehaald en geverifieerd tegen de
                gegevens uit de genoemde database tabel. Op die manier weten we met wie we te maken hebben en of de partij ook is wie het
                pretendeert te zijn.
                De client dient de certificaatgegevens mee te sturen in de WS-Security headers van uitgaande berichten.
            </para>
        </section>

        <section>
            <title>Verificatie</title>
            <para>
                Inkomende (request) berichten worden geverifieerd op integriteit door een signature te decrypten met de public key uit het certificaat
                van de client. Het client certificaat dient daarom aanwezig te zijn in de public store van de applicatieserver. Voor bijvoorbeeld
                Synchronisatie is er een security.keystore.public.file property opgenomen in het synchronisatie.properties bestand.
                Uitgaande (response) berichten worden voorzien van een signature. De BRP private en public key dienen daarom aanwezig te zijn de
                private store van de applicatieserver. Voor bijvoorbeeld Synchronisatie is er een security.keystore.private.file property opgenomen
                in het synchronisatie.properties bestand.
            </para>
        </section>
    </chapter>
</book>